\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{url}

\begin{document}

\newtheorem{thm}{Věta}
\newtheorem{dfn}{Definice}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem{crl}{Důsledek}

\newcommand{\RSel}{X_1,X_2,\ldots,X_n}
\newcommand{\ordRSel}{X_{(1)},X_{(2)},\ldots,X_{(n)}}

\newcommand{\cor}{\mathrm{cor}}
\newcommand{\cov}{\mathrm{cov}}
\newcommand{\var}{\mathrm{var}}
\newcommand{\E}{\mathrm{E}}

\title{Matematická statistika 1}
\maketitle

Přehled základních definic, lemmat a vět, který jsem si vy\TeX oval
během přípravu na zkoušku z Matematické statistiky I. Mým cílem bylo
vytvořit přehled ,,nejdůležitějších'' faktů ke každé otázce na malém
počtu stránek, podle kterého bych si mohl při přípravě bez listování
připomínat, co ke které otázce patří.  Tento text neobsahuje úplně
vše, co na přednášce zaznělo, ani vše, co je nutné vědět ke zkoušce --
a ani si to neklade za cíl. Nehledejte tu důkazy, vysvětlení ani další
podrobnosti. Ty najdete ve svých poznámkách z přednášek,
v~učebnici prof.\ Anděla nebo v další literatuře.

Pokud jste v textu našli chyby nebo v textu něco důležitého chybí, dejte mi prosím vědět na
\url{mail (zavinac) ondrejsykora (tecka) com}, časem vaše připomínky zapracuji do textu
a vydám opravenou verzi. Pokud máte pocit, že vám text pomohl ke složení zkoušky,
můžete napsat krátké poděkování tamtéž.

Hodně štěstí u zkoušky přeje
\begin{flushright}
Ondřej Sýkora  
\end{flushright}

\begin{enumerate}
\item Věta o přenosu integrace
  
  \begin{thm}[O přenosu integrace]
   Buď $t$ měřitelné zobrazení z $(\Omega,\mathcal{A},P)$ do
   měitelného prostoru $(\Lambda, \mathcal{D})$. Buď $g$ měřitelná
   funkce na $(\Lambda, \mathcal{D})$, $Q$ míra na $\mathcal{D}$
   indukovaná zobrazením $t$. Pak
   \begin{equation}
     \int_\Omega g(t(\omega))dP(\omega) = \int_\Lambda g(t)dQ(t).
   \end{equation}
  \end{thm}
  
\item Nechť $X$ je nezáporná náhodná veličina s distribuční funkcí $F$
  s konečnou střední hodnotou. Dokažte, že pak $\mathrm{E}X =
  \int^\infty_0 |1-F(x)|dx$
\item Charakteristicky náhodných veličin (momenty, šikmost, špičatost,
  modus, medián)
  \begin{dfn}
    Nechť $X$ je náhodná veličina, pak definujeme:
    \begin{enumerate}
    \item $\mu'_k=\E X^k$ ($k$-tý obecný moment)
    \item Pokud existuje $\mu_k =\E (X-\E X)^k$ ($k$-tý centrální
      moment)
    \item Rozptyl $\sigma^2 = \mu_2$
    \item Šikmost $\alpha_3 = \frac{\mu_3}{\sigma^3}$
    \item Špičatost $\alpha_4 = \frac{\mu_4}{\sigma^4}$
    \item Medián $\tilde{x}$: $P(X\le\tilde{x}) \ge \frac{1}{2}$ a
      zároveň $P(X\ge\tilde{x})\ge\frac{1}{2}$.
    \item Modus $\hat{x}$: Pokud $X$ má diskrétní rozdělení s
      pravděpodobnostmi $p_1, p_2, \ldots$, pak jde o $\arg\max_i
      p_i$. Pokud $X$ má spojité rozdělení, pak platí $f(\hat{x})\ge
      f(x)$ (pro skoro všechna $x$).
    \end{enumerate}
  \end{dfn}
\item Kvantilová funkce a její aplikace

  \begin{dfn}[Kvantilová funkce]
    Nechť $F$ je distribuční funkce, pak definujeme kvantilovou funkci
    $F^{-1}(u) = \inf\{x : F(x) \ge u\}$
  \end{dfn}
  \begin{dfn}[Rovnoměrné rozdělení $R(0, 1)$]
    Rovnoměrné rozdělení $R(0, 1)$ je rozdělení s distribuční funkcí
    $F$:
    \begin{equation}
      F(x) =
      \begin{cases}
        0 & x \le 0 \\
        x & x \in (0, 1) \\
        1 & x \ge 1 \\
      \end{cases}
    \end{equation}
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X$ je náhodná veličina s rostoucí spojitou distribuční
    funkcí $F$. Položmě $U = F(X)$. Pak $U \sim R(0, 1)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $U \sim R(0, 1)$ a $F$ je rostoucí spojitá distribuční
    funkce. Pak $X = F^{-1}(U)$ má distribuční funkci $F$.
  \end{thm}
\item Momenty; podmínka, aby posloupnost čísel byla posloupností
  momentů
  \begin{thm}
    Nechť $\gamma_0,\gamma_1, \dots, \gamma_{2n}$ je posloupnost
    momentů pro nějaké pravděpodobnostní rozložení. Pak matice
    \begin{equation}
     \begin{pmatrix}
        \gamma_0 & \gamma_1 & \cdots & \gamma_n\\
        \gamma_1 & \gamma_2 & \cdots & \gamma_{n+1}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
        \gamma_n & \gamma_{n+1} & \cdots & \gamma_{2n}
      \end{pmatrix}
   \end{equation}
   je pozitivně semidefinitní.
  \end{thm}
\item Axiomy konvergence v souvislosti s Lévyho metrikou
  \begin{dfn}[Slabá konvergence]
    Nechť $\{F_i\}$ je posloupnost distribučních funkcí a nechť $F$ je
  distribuční funkce. Řekneme, že $F_n$ konvergují k $F$ slabě (,,v
  podstatě''), pokud platí $\forall x\textrm{ - bod spojitosti }F: F_n(x)\rightarrow F(x)$.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}[Axiomy konvergence]
    \begin{enumerate}
    \item $\lim_{n\rightarrow\infty}p_n = p \Rightarrow$ pro
      libovolnou podposloupnost $k_1, k_2, \ldots: \lim p_n = p$
    \item $\lim p_n = p$ pro $p_n = p$ $\forall n$
    \item Pokud neplatí $p_n \to p$, pak existuje vybraná
      podposloupnost tak, že žádná její podposloupnost nekonverguje
    \end{enumerate}
  \end{dfn}
  \begin{dfn}[Metrizovatelná konvergence]
    Konvergence je metrizovatelná, pokud existuje metrika $d$ tak, že
    konvergenci popisuje, tj. pokud $p_n\to p$ právě když $d(p_n,p)\to 0$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Konvergence skoro jistě není metrizovatelná.
  \end{thm}
  \begin{dfn}[Lévyho prostor]
    Lévyho prostor je prostor $(\mathcal{F}, d)$ všech distribučních funkcí s metrikou
    \begin{equation}
      d(F, G) = \inf\{h : h\ge 0, F(x-h) - h \le G(x) \le F(x+h) + h
      \forall x\in\mathbf{R}\}
    \end{equation}
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Lévyho metrika popisuje konvergenci slabě na Lévyho prostoru
  \end{thm}
\item Charakteristická funkce; její obecné vlastnosti,
  charakteristické funkce základních rozdělení
  \begin{dfn}
    Nechť $X$ je náhodná veličina, definujeme její charakteristickou
    funkci 
    \begin{equation}
      \psi(t) = \psi_X(t) = \mathrm{E}e^{itX} =
      \mathrm{E}\cos(tx) + i\mathrm{E}\sin(tx)
    \end{equation}
  \end{dfn}
  \begin{lem}[Vlastnosti charakteristické funkce]
    Platí:
    \begin{itemize}
    \item Pokud $X$ má hustotu $f$, pak $\psi(t)=\int_\mathbf{R}
      e^{itx}f(x)dx$
    \item Charakteristická funkce vždy existuje
    \item Charakteristická funkce jednoznačně odpovídá distribuční funkci
    \end{itemize}
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Nechť $\{F_n\}$ je posloupnost distribučních funkcí, $\{\psi_n\}$
    je odpovídající posloupnost charakteristických funkcí. Pokud
    $\{\psi_n\}$ konverguje v každém bodě k nějaké funkci $\psi$,
    která je spojitá v $0$, pak $\{F_n\}$ konverguje slabě k
    distribuční funkci $F$ (jde o nutnou a postačující
    podmínku). Navíc $\psi$ je charakteristická funkce odpovídající $F$
    a konvergence $\psi_n\to\psi$ je stejnoměrná v každém konečném intervalu.
  \end{thm}
\item Intervaly spolehlivosti pro parametr binomického rozdělení
  \begin{dfn}[Binomické rozdělení $Bi(n, p)$]
    Diskrétní rozdělení, pro které platí $\mathrm{P}[X=k] =
    \binom{n}{k}p^kq^{n-k}$, kde $q=1-p$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim Bi(n, p)$. Pak náhodná veličina
    $Y=\frac{X-np}{\sqrt{npq}}$ má asymptoticky rozdělení $\mathrm{N}(0,1)$ pro
    $n\to\infty$.
  \end{thm}
  \begin{thm}[Cramér-Slucký]
    Nechť $A\overset{sl}{\to}\mathcal{R}, B\overset{P}{\to}1$. Pak $AB\overset{sl}{\to}\mathcal{R}$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Standardní (Waldův), skórový (Wilsonův) odhad
  \end{thm}
\item Intervaly spolehlivosti pro parametr Poissonova rozdělení
  \begin{dfn}[Poissonovo rozdělení]
    Diskrétní rozdělení, pro které platí $\mathrm{P}[X=k]=\frac{\lambda^k}{k!}e^{-k}$.
  \end{dfn}
\item Souvislost distribučních funkcí s růstovými funkcemi; logistická
  funkce jako model růstu populace daný řešením příslušné
  diferenciální rovnice
  \begin{dfn}[Logistické rozdělení]
    Spojité rozdělení s distribuční funkcí $F(t)=\frac{1}{1+e^{-(a+bx)}}$.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Spojité rozdělení (resp. jeho distribuční funkci) lze nalézt také
    jako růstovou funkci popisující růst populace s modelem $y'=\alpha
    y(k-y)$.
  \end{lem}
\item Definice náhodného vektoru, souvislost s měřitelností zobrazení.
  \begin{dfn}[Náhodný vektor]
    Nechť $X_1, X_2, \ldots, X_n$ jsou náhodné veličiny na témže
    $(\Omega, \mathcal{A}, P)$. Pak říkáme, že $X = (X_1, X_2, \ldots,
    X_n)^T$ je náhodný vektor.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}[Měřitelné zobrazení]
    Nechť $f$ je zobrazení měřitelného prostoru $(X, \mathcal{A})$ do
    měřitelného prostoru $(Y, \mathcal{B})$. Řekneme, že $f$ je
    měřitelné, pokud pro každou $B\in\mathcal{B}$ platí $f^{-1}(B)\in\mathcal{A}$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Náhodný vektor $X=(X_1, X_2, \ldots, X_n)^T$ je měřitelné
    zobrazení $(\Omega,\mathcal{A},P)$ do $(\mathbf{R}^n,\mathcal{B}_n)$.
  \end{thm}
\item Kopula a její vlastnosti
  \begin{dfn}[Kopula]
    Řekneme, že funkce $C:<0,1>\times<0,1>\to<0,1>$ je kopula, pokud
    platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\forall u: C(0, u) = C(u, 0) = 0$,
    \item $\forall u: C(1, u) = C(u, 1) = u$,
    \item $\forall x_1\le x_2, y_1\le y_2: C(x_1,y_1) - C(x_1,y_2) -
      C(x_2,y_1) + C(x_2,y_2)\ge 0$.
    \end{enumerate}
  \end{dfn}
  \begin{lem}[Vlastnosti kopuly]
    Nechť $C$ je kopula. Pak platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\forall x_1\le x_2$ je funkce $f(y) = C(x_2,y)-C(x_1,y)$
      neklesající,
    \item $C(x,y)$ je neklesající v obou parametrech,
    \item $\forall x,y: C(x,y) \ge 0$,
    \item $\forall x,y: C(x,y) \le \min(x,y)$,
    \item $\forall x,y: C(x,y) \ge \max(x+y-1,0)$,
    \item $\forall x_1\le x_2,y_1\le y_2: |C(x_2,y_2) - C(x_1,y_1)|\le |x_2-x_1|+|y_2-y_1|$.
    \end{enumerate}
  \end{lem}
  \begin{thm}[Sklar]
    Nechť $F$ je dvourozměrná distribuční funkce s marginálními
    distribučními funkcemi $F_1$, $F_2$. Pak existuje kopula $C$ tak,
    že $\forall x,y: F(x,y)=C(F_1(x), F_2(y))$.
  \end{thm}
\item Střední hodnota a varianční matice náhodného vektoru. Vlastnosti
  varianční matice
  \begin{dfn}[Střední hodnota náhodného vektoru]
    Nechť $X=(X_1,X_2,\ldots,X_n)^T$ je náhodný vektor a nechť $\forall
    i: |\E X_i|<\infty$. Pak definujeme $\E X = (\E X_1,\E
    X_2,\ldots,\E X_n)^T$.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}[Kovariance, varianční matice]
    Nechť $X=(X_1,X_2,\ldots,X_n)^T$ je náhodný vektor, nechť $\E
    X_i^2 <\infty$ pro každé $i$. Pak definujeme $\cov(X_i,X_j) =
    \E(X_i-\E X_i)(X_j - \E X_j)$ a $\var X = (\cov(X_i,X_j))_{i,j=1}^n$
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Pro varianční matici platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\cov(X_i,X_i)=\var X_i$,
    \item $\cov(X_i,X_j)=\E X_iX_j - (\E X_i)(\E X_j)$,
    \item $\var X = \E(X - \E X)(X - \E X)^T = \E XX^T - (\E X)(\E
      X)^T$,
    \item $\E(\alpha + BX) = \alpha + B(\E X)$,
    \item $\var(\alpha + BX) = B(\var X)B^T$
    \end{enumerate}
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Varianční matice je symetrická a pozitivně semidefinitní.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Nechť $X=(X_1,X_2,\ldots,X_n)^T$, $Y=(Y_1,Y_2,\ldots,Y_m)$ jsou
    náhodné vektory a mají konečné druhé momenty. Pak definujeme
    $\cov(X,Y) = \E(X-\E X)(Y - \E Y)^T$.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Pak platí
    \begin{enumerate}
    \item $\cov(X,Y) = (\cov(X_i,Y_j))_{i,j=1}^n$
    \item $\cov(X,X)= \var X$
    \item $\cov(X,Y)=\cov(Y,X)^T$
    \item $\cov(X,Y) = \E XY^T - (\E X)(\E Y)^T$
    \item $\cov(a+BX,c+DY) = B\cov(X,Y)D^T$
    \end{enumerate}
  \end{lem}
\item Nezávislost a nekorelovanost náhodných veličin. Kritéria
  nezávislosti
  \begin{dfn}[Nezávislost]
    Náhodné veličiny $X_1,X_2,\ldots,X_n$ jsou nezávislé, pokud pro
    libovolné množiny $B_1,B_2,\ldots,B_n$ platí $P(\cup_{i=1}^n
    \{\omega: X_i(\omega)\in B_i\}) = \prod_{i=1}^n P(\{\omega:
    X_i(\omega)\in B_i\})$
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť náhodné veličiny $X_1,X_2,\ldots,X_n$ mají sdruženou
    distribuční funkci $F$ a marginální distribuční funkce
    $F_1,F_2,\ldots,F_n$. Pak $X_1,X_2,\ldots,X_n$ jsou nezávislé
    právě když $F(x_1,x_2,\ldots,x_n)=F_1(x_1)F_2(x_2)\dots F_n(x_n)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť náhodné veličiny $X_1,X_2,\ldots,X_n$ mají sdruženou hustotu
    $f$ a marginální hustoty $f_1,f_2,\ldots,f_n$. Pak
    $X_1,X_2,\ldots,X_n$ jsou nezávislé právě když
    $f(x_1,x_2,\ldots,x_n)=f_1(x_1)f_2(x_2)\dots f_n(x_n)$ skoro všude.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť náhodné veličiny $X_1,X_2,\ldots,X_n$ jsou nezávislé a mají
    konečné střední hodnoty. Pak platí $\E X_1 X_2 \dots X_n = \E X_1
    \E X_2 \dots \E X_n$. Pozor, opačně to neplatí.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Nechť $X$ a $Y$ jsou náhodné vektory. Řekneme, že $X$ a $Y$ jsou
    nezávislé, pokud pro každou Borelovskou $B$ a $C$ platí $P(X\in B,
    Y\in C)=P(X\in B)P(Y\in C)$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X_1,X_2,\ldots,X_n$ jsou náhodné veličiny,
    $\psi_1,\psi_2,\ldots,\psi_n$ jsou jejich charakterstické funkce,
    nechť $X=(X_1,X_2,\ldots,X_n)$ má charakteristickou funkci
    $\psi$. Pak $X_1,X_2,\ldots,X_n$ jsou nezávislé právě když
    $\psi(t) = \psi_1(t_1)\psi_2(t_2)\dots\psi_n(t_n)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $X$ a $Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny s
    charakteristickými funkcemi $\psi_X$ a $\psi_Y$. Pak
    $\psi_{X+Y}=\psi_X\psi_Y$.
  \end{thm}
\item Náhodný výběr. Nestranný odhad střední hodnoty a rozptylu
  \begin{dfn}[Náhodný výběr]
    Nechť X je náhodná veličina. Řekneme, že posloupnost
    $X_1,X_2,\ldots,X_n$ tvoří náhodný výběr z $X$ o rozsahu $n$, pokud
    $X_1,X_2,\ldots,X_n$ mají stejné rozdělení jako $X$ a jsou nezávislé.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}[Charakteristiky náhodného výběru]
    Definujeme:
    \begin{enumerate}
    \item výběrová střední hodnota
      $\bar{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nX_i$
      \item výběrový rozptyl $S^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2$
      \item $M_2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2$
    \end{enumerate}
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X_1,X_2,\ldots,X_n$ je náhodný výběr. Pak $\bar{X}$ je
    nestranný odhad $\E X$, má rozdělení $\frac{\var X}{n}$ a
    $S^2$ je nestranný odhad $\var X$.
  \end{thm}
\item Uspořádaný náhodný výběr
  \begin{dfn}[Uspořádaný náhodný výběr]
    Nechť $X_1,X_2,\ldots,X_n$ je náhodný výběr. Pak definujeme
    uspořádaný náhodný výběr $X_{(1)},X_{(2)},\ldots,X_{(n)}$ jako
    uspořádanou $n$-tici hodnot $X_1,X_2,\ldots,X_n$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $\ordRSel$ je uspořádaný náhodný výběr z distribuční funkce $F$. Položme
    $P_i(x)=\binom{n}{i}F(x)^i(1-F(x))^{n-i}$. Pak náhodná veličina
    $X_{(r)}$ má distribuční funkci $G_r(x)=\sum_{i=r}^n P_i(x)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\ordRSel$ je uspořádaný náhodný výběr ze spojitého
    rozdělení s distribuční funkcí $F$ a hustotou $f$. Pak existuje
    hustota k náhodné veličině $X_{(i)}$ a je rovna $g_r(x)=\binom{n-1}{r-1}f(x)F(x)^{r-1}(1-F(x))^{n-i}$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $n\ge 2$. Označme $P_{ij}(x,y) =
    \frac{n!}{i!j!(n-i-j)!}F(x)^i(F(y)-F(x))^j(1-F(y))^{n-i-j}$ pro
    $i,j\ge 0$ a $i+j\le n$. Pak sdružená distribuční funkce
    $G_{rs}(x,y)$ náhodných veličin $X_{(r)}$, $X_{(s)}$ je rovna
    \begin{equation}
      G_{rs}(x,y)=\begin{cases}
        \sum_{i=r}^n\sum_{j=\max(0,s-i)}^{n-i} P_{ij}(x,y) & x < y \\
        \sum_{i=r}^n P_i(y) & x \ge y
        \end{cases}
    \end{equation}
  \end{thm}
\item Lineární regrese
  \begin{dfn}[Lineární regrese]
    Nechť $Y$ je náhodná veličina, $X$ je náhodný vektor s konečnými
    momenty 2.\ řádu a regulární varianční maticí $V$. Chceme
    nejlepší aproximaci $Y$ ve tvaru $Y=\alpha + \beta^T X$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Lineární regrese]
    Pokud platí podmínky z definice, pak $\E (Y - \alpha - \beta
    X^T)^2\ge \var Y - \cov(Y,X)V^{-1}\cov(X,Y)$, rovnost nastane pro
    $\alpha = \E Y - \beta^T\E X$ a $\beta = V^{-1}\cov(X,Y)$.
  \end{thm}
\item Korelační matice
  \begin{dfn}[Pearsonův korelační koeficient]
    Nechť $X$ a $Y$ jsou náhodné veličiny s konečnými druhými momenty
    a kladným rozptylem. Pak definujeme
    $\rho_{XY} = \cor(X,Y)=\frac{\cov(X,Y)}{\sqrt{\var X\var Y}}$.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    \begin{enumerate}
    \item $\rho_{XY}\in <-1,1>$, $\rho_{XY}=1$ nastane pro $Y = a+bX, b>0$,
      $\rho_{XY}=-1$ nastane pro $Y=a+bX, b<0$.
    \item pokud jsou $X$ a $Y$ nezávislé, je $\cor(X,Y)=0$ (ale opačně
      to neplatí).
    \end{enumerate}
  \end{lem}
  \begin{dfn}
    Nechť $X = (\RSel)^T$ je náhodný vektor, $\RSel$ mají konečné druhé
    momenty a kladné rozptyly. Pak definujeme korelační matici vektoru
    $X$: $P=(\rho_{ij})_{i,j=1}^n$.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Nechť $P$ je korelační matice vektoru $X=(\RSel)^T$, nechť $\RSel$
    mají kladné rozptyly $\sigma_1^2,\sigma_2^2,\ldots,\sigma_n^2$ a
    $D = \mathrm{diag}(\sigma_1,\sigma_2,\ldots,\sigma_n)$. Pak $P=D^{-1}VD^{-1}$.
  \end{lem}
\item Koeficient mnohonásobné korelace, jeho vlastnosti a jeho vyjádření pomocí
  korelačních matic
  \begin{dfn}[Koeficient parciální korelace]
    Nechť $Y$ je náhodná veličina, $X$ je náhodný vektor. Pak
    koeficient parciální korelace definujeme jako $\rho_{Y,X}=\cor(Y,\hat{Y})$,
    kde $\hat{Y}$ je optimální lineární aproximace $\hat{Y} = \alpha +\beta^TX$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Platí $\rho^2_{Y,X} = \cor(Y,X)P^{-1}\cor(X,Y)$, kde $P=\cor(X)$.
  \end{thm}
  \begin{lem}
    Nechť $V$ je pozitivně semidefinitní. Pak platí $(b^TVd)^2=(b^TVb)(d^TVd)$.
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Koeficient mnohonásobné korelace $\rho_{X,Y}$ je největší
    korelační koeficient mezi $Y$ a libovolnou lineární aproximací $X$
    v tom smyslu, že $\rho_{Y,X}=max_{c\in\mathbf{R},\\ d\ne 0}|\cor(Y,c+d^TX)|$.
  \end{thm}
\item Koeficient parciální korelace a jeho vyjádření pomocí
  korelačních matic
  \begin{dfn}
    Nechť $Y$, $Z$ jsou náhodné veličiny, $X$ je náhodný
    vektor s regulární korelační maticí $V$. Nechť $\hat{Y}=\alpha_Y+\beta_Y^TX$,
    $\hat{Z}=\alpha_Z+\beta_Z^TX$, kde $\alpha_Y,
    \beta_Y=V^{-1}\cov(X,Y), \alpha_Z, \beta_Z=V^{-1}\cov(X,Z)$ jsou
    koeficienty optimální lineární aproximace $Y$, resp. $Z$ pomocí
    $X$. Pak definujeme $\rho_{Y,Z\cdot X} = \cor(Y-\hat{Y}, Z-\hat{Z})$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Platí:
    \begin{equation}
      \rho_{Y,Z\cdot X}=\frac{\rho_{Y,Z} - \cor(Y,X)P^{-1}\cor(X,Z)}{\sqrt{(1-\cor(Y,X)P^{-1}\cor(X,Y))(1-\cor(Z,X)P^{-1}\cor(X,Z))}}.
    \end{equation}
  \end{thm}
\item Kritérium absolutní spojitosti dvou pravděpodobnostních měr
  založené na jejich hustotách
  \begin{dfn}
    Nechť $\mu$,$\nu$ jsou $\sigma$-konečné míry na témže měřitelném prostoru
    $(\Omega,\mathcal{A})$. Řekneme, že $\mu$ je absolutně spojitá
    vzhledem k $\nu$ $(\mu \ll \nu)$, pokud pro každou $A\in\mathcal{A}$ platí
    $\nu(A)=0 \Rightarrow \mu(A)=0$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Radon-Nikodymova]
    Nechť $\mu$, $\nu$ jsou $\sigma$-konečné míry na $(\Omega,\mathcal{A})$, $\mu \ll \nu$. Pak
    existuje funkce $h$ na $\Omega$ taková, že pro každou Borelovskou množinu $A\in\mathcal{A}$
    platí $\mu(A)=\int h(\omega)d\nu(\omega)$. Funkci $h$ značíme $\frac{d\mu}{d\nu}$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\mu$, $\nu$ jsou $\sigma$-konečné míry na
    $(\Omega,\mathcal{A})$, $\mu \ll \nu$, nechť $h$ je konečná
    měřitelná funkce. Pak platí $\int h(\omega)d\mu(\omega)= \int h(\omega)\frac{d\mu}{d\nu}(\omega)d\nu(\omega)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $P$, $Q$ jsou pravděpodobnostní míry absolutně spojité
    vzhledem k $\sigma$-konečné míře $\mu$. Nechť $p=\frac{dP}{d\mu}$,
    $q=\frac{dQ}{d\mu}$. Pak platí $P\ll Q$ právě když $q(\omega)=0
    \Rightarrow p(\omega)=0$ skoro všude $[\mu]$.
  \end{thm}
\item Vyjádření hustoty jedné pravděpodobnostní míry vzhledem k jiné
  pravděpodobnostní míře založené na hustotách těchto měr
  \begin{thm}
    Nechť $P$, $Q$ jsou pravděpodobnostní míry absolutně spojité
    vzhledem k $\sigma$-konečné míře $\mu$. Nechť $p=\frac{dP}{d\mu}$,
    $q=\frac{dQ}{d\mu}$ a nechť $P\ll Q$. Pak $P$ má hustotu $h$
    vzhledem k $Q$ a platí
    \begin{equation}
      h(\omega) =
      \begin{cases}
        \frac{p(\omega)}{q(\omega)} & q(\omega)\ne 0, \\
        0 & q(\omega) = 0.
      \end{cases}
    \end{equation}
  \end{thm}
\item Hustota transformace spojité náhodné veličiny
  \begin{thm}
    Nechť náhodná veličina $X$ má distribuční funkci $F$, nechť $F'=f$
    až na konečně mnoho bodů. Nechť $t$ je ryze monotonní funkce,
    která má všude nenulovou derivaci, $\tau$ je inverzní funkce k
    $t$. Pak náhodná veličina $Y= t(X)$ má hustotu $g(y) = f(\tau(y))|\tau'(y)|$.
  \end{thm}
\item Věta o transformaci náhodného vektoru
  \begin{dfn}[Jakobián]
    Nechť $f: \mathbf{R}^n\to\mathbf{R}^n$, $f$ má spojité parciální
    derivace podle všech proměnných. Pak definujeme Jakobián
    \begin{equation}
      D_f = \left|\begin{array}{cccc}
        \frac{\delta f_1}{\delta x_1} & \frac{\delta f_1}{\delta x_2} & \cdots & \frac{\delta f_1}{\delta x_n}\\
        \frac{\delta f_2}{\delta x_1} & \frac{\delta f_2}{\delta x_2} & \cdots & \frac{\delta f_2}{\delta x_n}\\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
        \frac{\delta f_n}{\delta x_1} & \frac{\delta f_n}{\delta x_2} & \cdots & \frac{\delta f_n}{\delta x_n}
      \end{array}\right|
    \end{equation}
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Zobrazení $t$ na otevřené množině $M$ se nazývá regulární, pokud
    platí
    \begin{enumerate}
    \item $t$ má na $M$ spojité parciální derivace prvního řádu,
    \item $\forall x\in M: D_t(x)\ne 0$
    \end{enumerate}
  \end{dfn}
  \begin{thm}[O substituci]
    Nechť $f$ je prosté a regulární zobrazení otevřené množiny $P$ do
    $Q$, nechť $A$ je Borelovská a zobrazení $t$ je měřitelné. Pak
    platí
    $\int_A t(x) dx = \int_{f^{-1}(A)} t(f(y))|D_f(y)| dy$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $X$ je náhodná veličina s hustotou $f$ vzhledem k
    Lebesgueově míře, nechť zobrazení $t$ je prosté a
    regulární na takové množině $G$, že platí $\int_G dF = 1$, nechť
    $\tau$ je inverzní zobrazení k $t$. Pak náhodný vektor $Y = t(X)$
    má hustotu $g(y)$ vzhledem k Lebesgueově míře a ta je rovna
    \begin{equation}
      g(y) =
      \begin{cases}
        f(\tau(y))|D_\tau(y)| & y\in t(G) \\
        0 & jinak
      \end{cases}
    \end{equation}
  \end{thm}
\item Věta o marginální hustotě
  \begin{thm}
    Nechť $\lambda$ je $\sigma$-konečná míra na
    $(\mathbf{R}^n,\mathcal{B}_n)$, $\nu$ je $\sigma$-konečná míra na
    $(\mathbf{R}^m, \mathcal{B}_m)$.
    Nechť náhodný vektor $X=(Y_1,Y_2,\ldots,Y_n,Z_1,Z_2,\ldots,Z_m)^T$ má sdruženou hustotu $p$
    vzhledem k míře $\mu = \lambda\times\nu$. Pak $Y=(Y_1,Y_2,\ldots,Y_n)^T$ má hustotu $g(y)
    = \int p(y,z) d\nu(z)$
    vzhledem k míře $\lambda$.
  \end{thm}
\item Konvoluce
  \begin{thm}
    Nechť $X$ a $Y$ jsou náhodné veličiny, které mají sdruženou
    hustotu $p$. Pak náhodná veličina $Z=X+Y$ má hustotu $f(z)=\int p(u,z-u)du$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $X$, $Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny s distribučními
    funkcemi $F_1$, $F_2$. Pak $Z=X+Y$ má distribuční funkci
    $F(z)=\int F_2(z-x)dF_1(x)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $X$, $Y$ jsou nezávislé náhodné veličiny, z nichž alespoň
    jedna má spojité rozdělení. Pak náhodná veličina $Z = X+Y$ má spojité rozdělení.
  \end{thm}
\item Rozdělení rozpětí při výběru ze spojitého rozdělení
  \begin{dfn}[Rozpětí]
    Nechť $\ordRSel$ je uspořádaný náhodný výběr. Náhodné veličina
    $Z=X_{(n)}-X_{(1)}$ se nazývá rozpětí.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $Z$ je rozpětí v uspořádaném náhodném výběru $\ordRSel$ ze
    spojitého rozdělení s distribuční funkcí $F$ a hustotou $f$. Pak
    $Z$ má distribuční funkci $$H(x) = n\int_{-\infty}^\infty f(t)(F(t+x)-F(t))^{n-1}dt$$.
  \end{thm}
\item Věta o jednoznačnosti podmíněné hustoty
  \begin{dfn}[Podmíněná hustota]
    Nechť náhodný vektor $X=\binom{Y}{Z}$ má hustotu $p$ vzhledem k
    míře $\lambda = \nu\times\mu$. Nechť $Z$ má hustotu $q$ vzhledem k
    míře $\mu$. Řekneme, že $Y$ má podmíněnou hustotu $r(y|z)$ při
    $Z=z$, pokud pro každou $B$, $C$ platí $P(Y\in B,Z\in C) =
    \int_C\int_B r(y|z)d\nu(y) q(z)d\mu(z)$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Podmíněná hustota $r(y|z)$ je určena jednoznačně až na ekvivalenci
    vzhledem k míře $\nu\times Q$, kde $Q$ je míra mající hustotu $q$
    vzhledem k míře $\mu$.
  \end{thm}
\item Věta o podmíněné hustotě
  \begin{thm}
    Nechť náhodné vektory $Y$, $Z$ mají sdruženou hustotu $p(y,z)$
    vzhledem k míře $\lambda = \mu\times\nu$. Nechť $Z$ má marginální
    hustotu $q(z)$ vzhledem k míře $\nu$. Pak $Y$ má podmíněnou
    hustotu $r(y|z)$ při $Z=z$ a platí
    \begin{math}
      r(y|z) = \begin{cases}
        \frac{p(y,z)}{q(z)} & q(z)\ne 0 \\
        0 & q(z) = 0
      \end{cases}
    \end{math}
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Platí $p(y,z) = r(y|z)q(z)$ skoro všude $[\nu\times\mu]$.
  \end{thm}
\item Bayesova věta
  \begin{thm}
    Nechť $Y$, $Z$ jsou náhodné vektory. Nechť $Y$ má podmíněnou
    hustotu $r(y|z)$ při $Z=z$, nechť $Z$ má hustotu $q(z)$ vzhledem k
    míře $\mu$. Pak $Z$
    má podmíněnou hustotu $s(z|y)=\frac{r(y|z)q(z)}{\int r(y|z)q(z)d\mu(z)}$ při $Y=y$.
  \end{thm}
\item Podmíněná střední hodnota
  \begin{dfn}[Podmíněná střední hodnota]
    Mějme náhodný vektor $X=\binom{Y}{Z}$ a Borelovsky měřitelnou $S =
    S(X)$, předpokládejme $\E |S|<\infty$. Definujeme $\E(S|Y=y)=\int S(y,z)r(z|y)d\nu(z)$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $\E|S|<\infty$. Pak $\E(S|Y=y)$ existuje a je konečná pro
    skoro všechna $y$ vzhledem ke $Q$ a platí $\E S = \E_Y(\E(S|Y))$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Platí $\E(S_1+S_2|Y) = \E(S_1|Y)+\E(S_2|Y)$. Nechť $H(Y)$ závisí
    pouze na $Y$. Pak $\E(HS|Y) = H\E(S|Y)$.
  \end{thm}
\item Podmíněný rozptyl a podmíněná kovariance. Věta o rozkladu
  rozptylu.
  \begin{dfn}[Podmíněný rozptyl]
    Nechť $S$ má konečný druhý moment. Definujeme $\var(S|Y)=\E((S -
    \E(S|Y))^2|Y)$. Podobně lze definovat i podmíněnou kovarianci.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $\E S^2<\infty$. Pak platí $\var S = \var\E(S|Y) + \E\var(S|Y)$.
  \end{thm}
\item Věta o optimální aproximaci náhodné veličiny $Y$ pomocí
  náhodného vektoru $Z$.
  \begin{thm}
    Nechť $X=\binom{Y}{Z}$ a $\E Y^2<\infty$. Pak pro každou funkci
    $f$ platí $\E(Y - f(Z))^2 \ge \E(Y-E(Y|Z))^2$. Rovnost nastane
    právě když $f(Z) = \E (Y|Z)$.
  \end{thm}
\item Exponenciální gama model.
  \begin{itemize}
  \item 
  \end{itemize}
\item Negativně binomický model.
  \begin{itemize}
  \item 
  \end{itemize}
\item Beta-binomický model.
  \begin{itemize}
  \item 
  \end{itemize}
\item Věta o skeletním rozkladu matice
  \begin{thm}
    Nechť $A$ je matice typu $m\times n$, $h(A)=r\ge 1$. Pak existují
    $B_{m\times r}$ a $C_{r\times n}$ takové, že $A = BC$.
  \end{thm}
\item Věta o pravé inverzní matici
  \begin{thm}
    Nechť matice $A$ je typu $r\times m$, $h(A)=r$. Pak existuje
    matice $P_{m\times r}$ tak, že $AP = I_r$.
  \end{thm}
\item Věta o skeletním rozkladu pozitivně semidefinitní matice
  \begin{thm}
    Nechť matice $A$ je symetrická. Pak její vlastní čísla
    $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$ jsou všechna reálná a existuje ortonormální matice
    $U$ taková, že $A = U\Lambda U^T$, kde $\Lambda=diag(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $A$, $h(A)=r$ je ortonormální matice. Pak existuje matice
    $B$, $h(B)=r$ taková, že $A = BB^T$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $A$ je pozitivně semidefinitní. Pak definujeme
    $A^\frac{1}{2} = U\Lambda^\frac{1}{2}U^T$ a platí. že
    $A^\frac{1}{2}$ je symetrická pozitivně definitní matice,
    $A=A^\frac{1}{2}A^\frac{1}{2}$ a $(A^\frac{1}{2})^{-1} =
    (A^{-1})^\frac{1}{2}$, zkráceně píšeme $A^{-\frac{1}{2}}$.
  \end{thm}
\item Nechť $A$, $B$ jsou pozitivně semidefinitní matice. Dokažte, že
  pak $|A+B|\ge|A|+|B|$,
\item Hadamardova nerovnost.
  \begin{thm}
    Nechť $K$ je symetrická pozitivně semidefinitní matice bloková
    matice, $K=\left(
      \begin{array}{cc}
        A & B \\
        B^T & D
      \end{array}\right)$, bloky $A$ a $D$ jsou symetrické. Pak $|K|\le |A||D|$.
 \end{thm}
 \begin{thm}[Hadamardova nerovnost]
   Nechť matice $B_{n\times n}$ je regulární. Pak $|B|^2\le
   \prod_{i=1}^n(\sum_{k=1}^n b_{ik}^2)$.
 \end{thm}
\item Charakteristická čísla idempotentní matice.
  \begin{dfn}
    Řekneme, že matice $A$ je idempotentní, pokud $A=AA$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Všechna charakteristická čísla idempotentní matice $A$ jsou buď 0
    nebo 1.
  \end{thm}
\item Dokažte, že hodnost idempotentní matice se rovná její stopě
\item Dokažte, že symetrická idempotentní matice je pozitivně
  semidefinitní. Platí toto tvrzení i bez předpokladu symetrie?
\item Pseudoinverzní matice; definice, existence
  \begin{dfn}
    Nechť $A$ je matice typu $m\times n$. Matice $A^-_{n\times m}$ se
    nazývá pseudoinverzní matice, pokud platí $AA^-A=A$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Pseudoinverzní matice existuje vždy, ale není jednoznačně určena.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $A^-$ je pseudoinverzní matice k $A$. Pak všechny
    pseudoinverzní matice lze získat dosazením do vzorce $A^-+M-A^-AMAA^-$.
  \end{thm}
\item Dokažte, že $A(A^TA)^-A^TA=A$
  \begin{thm}
    Pro libovolnou matici $A$ platí:
    \begin{enumerate}
    \item $((A^TA)^-)^T$ je pseudoinverzní matice k $A^TA$,
    \item $A(A^TA)^-A^TA=A$.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
\item Dokažte, že matice $A(A^TA)^-A^T$ nezávisí na volbě
  pseudoinverze a je vždy symetrická.
\item Souvislost pseudoinverzních matic s řešením soustavy lineárních
  rovnic.
  \begin{dfn}[Soustava lineárních rovnic]
    Mějmě matice $A_{m\times n}$, $b_{m\times 1}$, cílem je najít
    $x_{m\times 1}$ tak, aby platilo $Ax=b$. Soustava se nazývá
    \emph{konzistentní}, pokud má alespoň jedno řešení.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $Ax=b$ je soustava lineárních rovnic. Pak platí:
    \begin{enumerate}
    \item pokud $A$ je regulární, pak soustava má právě jedno řešení,
    \item pokud $h(A)=h(A|b)$, pak řešení existuje,
    \item pokud $h(A)<h(A|b)$, pak řešení neexistuje.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $Ax=b$ je konzistentní soustava lineárních rovnic. Pak
    $x_0=A^-b$ je řešení soustavy.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $Ax=b$ je konzistentní. Pak všechna řešení soustavy $Ax=b$
    dostaneme ze vztahu $A^-b + (A^-A - I)z)$, kde $z\in\mathbf{R}^n$.
  \end{thm}
\item Věta o invarianci lineární kombinace řešení konzistentní
  soustavy lineárních rovnic.
  \begin{thm}
    Platí-li pro nějakou pseudoinverzi $A^-$ vztah $k^TA^-A=k^T$, pak
    hodnota $k^Tx$ je stejná pro všechna $x$, která jsou řešením
    soustavy $Ax=b$.
  \end{thm}
\item Dokažte, že varianční matice náhodného vektoru $X$ je singulární
  právě tehdy, existuje-li netriviální lineární kombinace složek $X$,
  která je rovna konstantě s pravděpodobností $1$.
  \begin{lem}
    Mějme náhodný vektor $X=(\RSel)$ s konečnými druhými momenty, $\E
    X=\mu$, $\var X=V$. Nechť $c\in\mathbf{R}^n$. Pak $Vc=0$ platí
    právě když $c^T(X-\mu)=0$ skoro jistě.
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Matice $V$ je singulární právě když existuje vektor $c\ne 0$ tak,
    že $c^T(X-\mu)=0$ skoro jistě.
  \end{thm}
\item Nechť $X$ je náhodný vektor se střední hodnotou $\mu$ a s
  varianční maticí $V$. Dokažte, že pak veličina $(X-\mu)^TV^-(X-\mu)$
  s pravděpodobností 1 nezávisí na volbě pseudoinverze.
  \begin{thm}
    Náhodná veličina $Y=(X-\mu)^TV^-(X-\mu)$ s pravděpodobností 1
    nezávisí na volbě pseudoinverze.
  \end{thm}
\item Hustota mnohorozměrného normálního rozdělení
  \begin{dfn}[Mnohorozměrné normální rozdělení]
    Nechť $X=(\RSel)^T$ má konečné druhé momenty, $V\ge 0$ je typu
    $n\times n$, $\mu\in\mathbf{R}^n$. Řekneme, že $X$ má
    mnohorozměrné normální rozdělení $N(\mu,V)$, pokud $\forall
    c\in\mathbf{R}^n: c^TX\sim N(c^T\mu, c^TVc)$. Řekneme, že $X$ má
    regulární rozdělení, pokud matice $V$ je regulární.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim N(\mu,V)$. Pak $\E X=\mu$, $\var X=V$, $X_i\sim N(\mu_i,V_{ij})$.
  \end{thm}
  \begin{lem}
    Nechť $X\sim N(\mu,V)$. Nechť $h(V)=r\ge 1$. Buď $B_{n\times r}$
    taková, že $V=BB^T$. Pak $\mu + BX_0\sim N(\mu, V)$, kde $X_0$ je
    náhodná vektor složený z $r$ nezávislých proměnných z rozdělení $N(0,1)$.
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Nechť $X=(\RSel)^T$ má regulární normální rozdělení
    $N(\mu,V)$. Pak má hustotu $f$, která je dána vzorcem
    \begin{equation}
    f(x)=\frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2}|V|^\frac{1}{2}}e^{-\frac{1}{2}(x-\mu)^TV^{-1}(x-\mu)}.
    \end{equation}
  \end{thm}
\item Charakteristická funkce mnohorozměrného normálního rozdělení
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim N(\mu,V)$. Pak jeho charakteristická funkce je $\psi(t)=e^{it^T\mu-\frac{1}{2}t^TVt}$.
  \end{thm}
\item Nechť náhodné vektory $X$ a $Y$ mají sdružené normální rozdělení
  a jsou nekorelované. Dokažte, že pak jsou také nezávislé.
\item Odvoďte vzorec pro hustotu podmíněného rozdělení v
  mnohorozměrném normálním rozdělení.
  \begin{thm}
    Nechť matice $V=\left(
      \begin{array}{cc}
        V_{11} & V_{12} \\
        V_{21} & V_{22}
      \end{array}\right)$ je pozitivně definitní, matice $V_{11}$ a $V_{22}$ jsou
    čtvercové. Pak $|V| = |V_{22}|V_{11} -
    V_{12}V_{22}^{-1}V_{21}|$. Označme $Q = V_{11} -
    V_{12}V_{22}^{-1}V_{21}$. Pak
    \begin{equation}
      V^{-1}=\left(
        \begin{array}{cc}
          Q^{-1} & -Q^{-1}V_{12}V_{22}^{-1} \\
          -V_{22}^{-1}V_{21}Q^{-1} & V_{22}^{-1} + V_{22}^{-1}V_{21}Q^{-1}V_{12}V_{22}^{-1}
        \end{array}\right)
    \end{equation}
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim N(\mu,V)$ je regulární, $X=\binom{Y}{Z}$ a $\mu=\binom{\mu^1}{\mu^2}$. Pak
    podmíněné rozdělení $Y$ při daném $Z=z$ je regulární $N(\mu^1 +
    V_{12}V^{-1}_{22}(z-\mu^2), V_{11}-V_{12}V_{22}^{-1}V_{21})$.
  \end{thm}
\item Nechť náhodný vektor $X$ má mnohorozměrné normální rozdělení se
  střední hodnotou $\mu$ a varianční maticí $V$. Nechť hodnost matice
  $V$ je rovna $r\ge 1$. Dokažte, že pak veličina
  $(X-\mu)^TV^-(X-\mu)$ má rozdělení $\chi^2$ s $r$ stupni volnosti.

  \begin{dfn}[Rozdělení $\chi^2_n$]
    Rozdělení $\chi^2_n$ s $n$ stupni volnosti je rozdělení s hustotou
    $f_n(y)=\frac{1}{2^\frac{n}{2}\Gamma(\frac{n}{2})}y^{\frac{n}{2}-1}e^{-\frac{y}{2}}$
    a charakteristickou funkcí $\psi_n(t)=(1-2it)^{-\frac{n}{2}}$.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Nechť $A$ je typu $n\times r$, $h(A)=r$. Pak platí:
    \begin{enumerate}
    \item $A^-A = I_r$
    \item $A^T(A^T)^- = I_r$
    \item $A^T(AA^T)^-A=I_r$
    \end{enumerate}
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je náhodný výběr z rozdělení $N(0,1)$. Položme
    $Y=X_1+X_2+\ldots+X_n$. Pak $Y$ má rozdělení $\chi^2$ s $n$ stupni volnosti.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim (\mu,V)$, $h(V)=r\ge 1$. Pak náhodná veličina
    $Y=(X-\mu)^TV^-(X-\mu)$ má rozdělení $\chi^2_r$ při libovolné
    volbě pseudoinverzní matice.
  \end{thm}
\item Nechť náhodný vektor $X$ má mnohorozměrné normální rozdělení s
  nulovou střední hodnotou a s varianční maticí $V$. Nechť $A$ je
  symetrická pozitivně semidefinitní matice. Nechť matice $AV$ je
  nenulová a idempotentní. Dokažte, že pak náhodná veličina $XA^TX$ má
  rozdělení $\chi^2$ s počtem stupňů volnosti $\mathrm{Tr} AV$.
\item Necentrální rozdělení $\chi^2$
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ jsou nezávislé, $X_i\sim N(\mu_i,1)$. Nechť
    $\sum_{i=1}^n\mu_i^2\ne 0$. Pak rozdělení náhodné veličiny
    $Y=\sum_{i=1}^n X_i^2$ závisí jen na $n$ a na $\lambda$ a nazývá
    se necentrální $\chi^2$ rozdělení s $n$ stupni volnosti a
    parametrem necentrality $\lambda$. Toto rozdělení se značí $\chi^2_{n,\lambda}$.
  \end{thm}
\item Nezávislost lineární a kvadratické formy normálně rozděleného
  náhodného vektoru.
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim N(\mu,V)$ a nechť $A_{n\times n}\ge 0$. Budiž
    $B_{m\times n}$ taková matice, že $BVA=0$. Pak pro libovolný
    vektor $c\in\mathbf{R}^n$ platí, že náhodná veličina
    $(X-c)^TA(X-c)$ a náhodný vektor $BX$ jsou nezávislé.
  \end{thm}
\item Nezávislost dvou kvadratických forem normálně rozděleného
  náhodného vektoru.
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim N(\mu,V)$. nechť $A_{n\times n}\ge 0, B_{n\times
      n}\ge 0$. Nechť $c\in\mathbf{R}^n, d\in\mathbf{R}^n$. Platí-li
    $BVA=0$, jsou náhodné veličiny $(X-c)^TA(X-c)$ a $(X-d)^TB(X-d)$ nezávislé.
  \end{thm}
\item Vlastnosti výběrového průměru a veličiny $S^2$ při výběru z
  normálního rozdělení.
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je náhodný výběr z $N(\mu,\sigma^2)$. Pak platí:
    \begin{enumerate}
    \item $\bar{X}\sim N(\mu,\frac{\sigma^2}{n})$,
    \item je-li $n>1$ a $\sigma^2>0$, pak
      $\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}\sim\chi^2_{n-1}$,
    \item je-li $n>1$, jsou veličiny $\bar{X}$ a $S^2$ nezávislé.
    \end{enumerate}
  \end{thm}
\item Jednovýběrový a párový $t$ test.
  \begin{dfn}[Studentovo $t$-rozdělení]
    Rozdělení $t_n$ s hustotou
    $f(x)=\frac{\Gamma(\frac{n+1}{2})}{\Gamma(\frac{n}{2})\sqrt{\pi
        n}}(1+\frac{x^2}{n})^{-\frac{n+1}{2}}$ se nazává Studentovo
    $t$-rozdělení s $n$ stupni volnosti.

    Pro $n>1$ existuje $\mu_1'$ a platí $\mu_j'=0$. Pro $n>2$ existuje
    konečný rozptyl $\sigma^2=\frac{n}{n-2}$. Pro $n=1$ jde o
    Cauchyovo rozdělení $C(0,1)$.
  \end{dfn}
  \begin{dfn}
    Nechť $Z\sim t_n$. Pak $t_n(\alpha)$ definujeme tak, že $P(|Z|\ge t_n(\alpha))=\alpha$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X$ a $Z$ jsou nezávislé náhodné veličiny, $X\sim N(0,1),
    Z\sim \chi^2_k$. Pak náhodná veličina
    $T=\frac{X}{\sqrt{\frac{Z}{k}}}$ má rozdělení $t_k$ s $k$ stupni volnosti.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je výběr z $N(\mu,\sigma^2)$, $n\ge 2$,
    $\sigma^2>0$. Pak $T=\frac{\bar{X}-\mu}{S}\sqrt{n}\sim t_{n-1}$.
  \end{thm}
  \begin{thm}[Jednovýběrový $t$-test]
    Nechť $\RSel$ je výběr z $N(\mu,\sigma^2)$, kde $n\ge 2$ a
    $\sigma^2>0$ je neznámý parametr. Testujeme hypotézu $H_0:
    \mu=\mu_0$ proti $H_1:\mu\ne\mu_0$, kde $\mu_0$ je nějaké číslo.

    $H_0$ zamítneme, pokud $\bar{X}$ bude dost daleko od
    $\mu_0$. Pokud platí $H_0$, pak $P(|X-\mu_0|\frac{\sqrt{n}}{S}\ge
    t_{n-1}(\alpha)) = \alpha$. Hypotézu $H_0$ zamítneme na hladině
  $\alpha$, bude-li platit $|X-\mu_0|\frac{\sqrt{n}}{S}\ge
    t_{n-1}(\alpha)$.
  \end{thm}
  \begin{thm}[Párový $t$-test]
    Nechť $(Y_1,Z_1), \ldots, (Y_n,Z_n)$ je výběr z dvojrozměrného
    rozdělení s vektorem středních hodnot $(\mu_1,\mu_2)$. Předpokládáme, že veličiny
    $X_1=Y_1-Z_1,\ldots,X_n=Y_n-Z_n$ jsou nezávislé a mají normální
    rozdělení. Pak uvažujeme hypotézu $H_0: \mu_1-\mu_2=\Delta$ proti
    alternativě $H_1: \mu_1-\mu_2\ne\Delta$. Převedením na
    $X_i=Y_i-Z_i$ se z úlohy stává jednovýběrový $t$-test.
  \end{thm}
\item Dvouvýběrový $t$ test
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$ je náhodný výběr z $N(\mu_1,\sigma^2)$,
    $Y_1,Y_2,\ldots,Y_m$ je výběr z $N(\mu_2,\sigma^2)$, nechť jsou
    tyto výběry nezávislé. Předpokládejme $n\ge 2,m\ge
    2,\sigma^2>0$. Označme $\bar{X},S^2_X$ a $\bar{Y},S^2_Y$
    charakteristiky těchto výběrů. Pak
    \begin{equation}
      T=\frac{\bar{X}-\bar{Y}-(\mu_1-\mu_2)}{\sqrt{(n-1)S_X^2 +
          (m-1)S_Y^2}}\sqrt{\frac{nm(n+m+2)}{n+m}}\sim t_{n+m-2}
    \end{equation}
  \end{thm}
\item F rozdělení a jeho aplikace na test shody rozptylů v případě
  dvou nezávislých výběrů z normálních rozdělení.
  \begin{dfn}[Rozdělení $F$]
    Nechť $m\ge 1$ a $n\ge 1$. Rozdělení $F$ o $m,n$ stupních volnosti
    (Fischerovo-Snedecorovo) ozačujeme symbolem $F_{m,n}$. Má hustotu
    \begin{equation}
    f_{m,n}(x)=\frac{\Gamma(\frac{m+n}{2})}{\Gamma(\frac{n}{2})\Gamma(\frac{n}{2})}\left(\frac{m}{n}\right)^\frac{m}{2}x^{\frac{m}{2}-1}\left(1+\frac{m}{n}x\right)^{-\frac{m+n}{2}}.
    \end{equation}
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $X\sim\chi^2–m$, $Y\sim\chi^2_n$ a nechť $X$ a $Y$ jsou
    nezávislé. Pak $Z=\frac{\frac{X}{m}}{\frac{Y}{n}}\sim F_{m,n}$.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Nechť $Z\sim F_{m,n}$, pak $F_{m,n}(\alpha)$ definujeme tak, že
    $P(Z\ge F_{m,n}(\alpha))=\alpha$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Nechť $\RSel$, $Y_1,Y_2,\ldots,Y_m$ jsou dva na sobě nezávislé
    výběry z rozdělení $N(\mu_1,\sigma_1^2)$ a
    $N(\mu_2,\sigma_2^2)$. Předpokládejme $n\ge 2$, $m\ge 2$,
    $\sigma_1^2>0$, $\sigma_2^2>0$. Označme $\bar{X}$, $\bar{Y}$,
    $S_X^2$ a $S_Y^2$ charakteristiky těchto výběrů. Pokud platí
    $\sigma_1^2=\sigma_2^2$, pak $\frac{S_X^2}{S_Y^2}\sim F_{n-1,m-1}$.
  \end{thm}
\item Dokažte, že pro kritické hodnoty F rozdělení platí vztah
  $F_{m,n}(\alpha) = \frac{1}{F_{n,m}(1-\alpha)}$.
\item Lineární regresní model, metoda nejmenších čtverců
  \begin{dfn}
    Mějme náhodný vektor $Y=(Y_1,Y_2,\ldots,Y_n)^T$ (vektor
    pozorování) a $\beta=(\beta_1,\beta_2,\ldots,\beta_k)$ (vektor
    neznámých parametrů). Říkáme, že $Y$ se řídí regresním modelem,
    pokud $Y=X\beta+e$, kde $X=(X_{ij})_{n\times k}$ je matice známých
    čísel, $k<n$, $h(X)=k$ a $e$ je vektor chyb: $\E e=0$, $\var
    e=\sigma^2I$.

    Platí $\E Y=X\beta$, $\var Y=\sigma^2I$. Definujeme součet čtverců
    u chyb: $S(\beta)=(Y-X\beta)^T(Y-X\beta)$, cílem je minimalizace
    $S(\beta)$ podle $\beta$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}[Metoda nejmenších čtverců]
    Nechť $b=(X^TX)^{-1}X^TY$. Pak $\forall\beta: S(\beta)\ge S(b)$,
    rovnost nastane jen pro $\beta = b$.
  \end{thm}
  \begin{crl}
    $\hat{Y}=Xb$ je optimální náhrada za $Y$ podle sloupců $X$:
    $\hat{Y}=Xb=X(X^TX)^{-1}X^TY=HY$, $H$ se nazývá \emph{Heat matrix}.
  \end{crl}
  \begin{dfn}[Reziduální součet čtverců $S_e$]
    Nechť $\hat{Y}$ je optimální náhrada za $Y$ podle sloupců $X$, pak
    definujeme $S_e=(Y-\hat{Y})^T(Y-\hat{Y})$.
  \end{dfn}
\item Vlastnosti odhadu metodou nejmenších čtverců 
  \begin{dfn}[Heat matrix]
    Matice $H=X(X^TX)^{-1}X^T$ se nazývá Heat matrix. Navíc definujeme
    $M=I-H$.
  \end{dfn}
  \begin{lem}
    Matice $H$ a $M$ jsou idempotentní.
  \end{lem}
  \begin{thm}
    Platí $\E b=\beta$, $\var b=\sigma^2(X^TX)^{-1}$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    $S_e=Y^TMY = Y^TY-b^TX^TY$
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Náhodná veličina $s^2=\frac{S_e}{n-k}$ je nestranný odhad
    parametru $\sigma^2$.
  \end{thm}
  \begin{dfn}
    Koeficient determinace $R^2=1-\frac{S_e}{S_T}$, kde
    $S_T=\sum_{i=1}^n(Y_i-\bar{Y})^2$.

    Řízený koeficient determinace: $\bar{R}^2=1-\frac{n-1}{n-r-1}\frac{S_e}{S_T}$
  \end{dfn}
\item Test hypotézy, že podvektor regresních parametrů nabývá dané
  hodnoty.
  \begin{thm}
    Nechť $e\sim N(0,\sigma^2)$. Pak $\frac{S_e}{\sigma^2}\sim\chi^2_{n-k}$
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $e\sim N(0,\sigma^2)$. $b$ a $s^2$ jsou nezávislé.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $e\sim N(0,\sigma^2)$. Nechť $T_i=\frac{b_i-\beta_i}{\sqrt{s^2v_{ii}}}$. Pak $T_i\sim
    t_{n-k}$ pro $i=1,2,\ldots,k$, kde $(X^TX)^{-1}=(v_{ij})$.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Nechť $e\sim N(0,\sigma^2)$. Rozdělme $\beta=\binom{\beta_1}{\beta_2}$, $b=\binom{b_1}{b_2}$,
    $(X^TX)^{-1}=\left(
      \begin{array}{cc}
        V & U \\
        U^T & W
      \end{array}\right)$. Pak platí
    \begin{equation}
      Z=\frac{1}{qs^2}(b^2-\beta^2)^TW^{-1}(b^2-\beta^2)\sim F_{q,n-k}
    \end{equation}
 \end{thm}
\item Test hypotézy, že daná lineární kombinace regresních parametrů
  nabývá dané hodnoty.
  \begin{thm}
    Nechť $e\sim N(0,\sigma^2)$. Budiž $c=(c_1,c_2,\ldots,c_n)^T$ daný nenulový vektor. Pak $\E
    c^Tb=c^T\beta$ a
    \begin{equation}
    T=\frac{c^Tb-c^T\beta}{\sqrt{s^2c^T(X^TX)^{-1}c}}\sim t_{n-k}.
    \end{equation}
  \end{thm}
\item Regrese procházející počátkem.
  \begin{thm}
    Nechť $e\sim N(0,\sigma^2)$. Mějme model $Y_i=\beta X_i+e_i$, $Y=(Y_1,Y_2,\ldots,Y_n)^T$,
    $X=(X_1,X_2,\ldots,X_n)^T$. Podle věty o metodě nejmenších čtverců
    máme pro $\beta$ odhad $b=\sum_{i=1}^n X_iY_i\frac{1}{\sum_{i=1}^n
      X_i^2}$.
    Odhad pro $\sigma^2$ je $s^2=\left(\sum_{i=1}^n Y_i^2 - b\sum_{i=1}^nX_iY_i\right)\frac{1}{n-1}$.
  \end{thm}
\item Lineární regrese.
  \begin{itemize}
  \item Definice: lineární regresní model
  \item Odhad $\sigma^2$
  \item Problémy s lineární regresí
  \end{itemize}
\item Kvadratická regrese.
  \begin{itemize}
  \item Definice: model pro kvadratickou regresi
  \end{itemize}
\item Regrese se dvěma nezávisle proměnnými.
  \begin{itemize}
  \item Definice: model pro regresi se dvěma nezávisle proměnnýma
  \end{itemize}
\item Výběrový korelační koeficient a jeho rozdělení.
  \begin{dfn}
    Nechť $\binom{X}{Y}$ je náhodný vektor, mějme
    z něj výběr
    $\binom{X_1}{Y_1}, \binom{X_2}{Y_2}, \ldots, \binom{X_n}{Y_n}$, $n\ge
    3$. Můžeme vzít $S_X^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})^2$,
    $S_Y^2=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(Y_i-\bar{Y})^2$,
    $S_{XY}=\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^n(X_i-\bar{X})(Y_i-\bar{Y})$ a pak
    pro výběr spočítat aproximaci pearsonova výběrového koeficientu $r=\frac{S_{XY}}{\sqrt{S_X^2S_Y^2}}$.
  \end{dfn}
  \begin{thm}
    Při výběru ze spojitého rozdělení je $r$ definován s
    pravděpodobností 1.
  \end{thm}
  \begin{thm}
    Něchť $\binom{X_1}{Y_1}, \binom{X_2}{Y_2}, \ldots,
    \binom{X_n}{Y_n}$ je výběr z dvojrozměrného normálního rozdělení,
    které má kladné rozptyly a korelační koeficient $\rho=0$. Nechť
    $n\ge 3$. Pak $F=\frac{r}{\sqrt{1-r^2}}\sqrt{n-2}\sim t_{n-2}$
  \end{thm}
\item Transformace stabilizující rozptyl a její užití při odvození
  Fisherovy $z$-transformace.
  \begin{thm}[Transformace stabilizující rozptyl]
    Mějme náhodnou veličinu $X$ parametrizovanou pomocí $\theta$
    takovou, že $\E X=\theta$ a $\var X=\sigma(\theta)^2$. Chceme
    najít takovou transformaci $Y=g(X)$, aby $\var Y$ nezáviselo na
    $\theta$.

    Obecně neexistuje, ale lze najít aproximaci pomocí prvních členů Taylorova
    rozvoje $g(x)=g(\theta) + (x-\theta)g'(\theta)$. Pak $\E
    g(x)=g(\theta)$, $\var g(\theta) =
    g(\theta)^2\sigma(\theta)^2$. Pokud zvolíme
    $g'(\theta)=\frac{c}{g(\theta)}$, máme hotovo. A na to stačí vzít
    $g(\theta)=\int\frac{c}{\sigma(\theta)}d\theta$.
  \end{thm}
  \begin{thm}[Fisherova $z$-transformace]
    Nechť $r=\frac{S_{XY}}{\sqrt{S_X S_Y}}$. Pak $\E r=\rho +
    O(n^{-2})$, $\var r = \frac{(1-\rho)^2}{n}$. Volíme
    $g(\theta)=\int \frac{c}{\frac{1-\rho^2}{\sqrt{n}}}d\rho =
    c\sqrt{n}\frac{1}{2}\ln\frac{1+\rho}{1-\rho}$. Pro $c=\frac{1}{\sqrt{n}}$
    máme $Z=\frac{1}{2}\ln\frac{1+\rho}{1-\rho}$.

    Pak platí $\frac{1}{2}ln\frac{1+r}{1-r} \dot{\sim} N(\frac{1}{2}ln\frac{1+\rho}{1-\rho},\frac{1}{n-3})$
  \end{thm}
\item Výběrový koeficient mnohonásobné korelace.
  \begin{itemize}
  \item 
  \end{itemize}
\item Výběrový koeficient parciální korelace.
  \begin{itemize}
  \item 
  \end{itemize}
\item Spearmanův korelační koeficient.
  \begin{itemize}
  \item Definice spearmanova korelačního koeficientu
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}